@book{7.1.3-1,
  author = {Gomes, L. G. F. F},
  title = {Novela e sociedade no Brasil},
  address = {Niterói},
  publisher = {EdUFF},
  year = {1998},
  pagetotal = {137},
  note = {21~cm},
  series = {Coleção Antropologia e Ciência Política},
  number = {15},
  addendum = {Bibliografia: p. 131--132},
  isbn = {85-228-0268-8},
}
@book{7.1.3-2,
 title = {Perfil da administração pública paulista},
 edition = {6},
 address = {São Paulo},
 publisher = {FUNDAP},
 year = {1994},
 pagetotal = {317},
 note = {28~cm},
 addendum = {Inclui índice},
 isbn = {85-7285-026-0}
}
@phdthesis{7.1.3-3,
 author = {M. F. P. Barcelos},
 title = {Ensaio tecnológico, bioquímico e sensorial de soja e gandu
          enlatados no estágio verde e maturação de colheita},
 type = {Doutorado em Nutrição},
 year = {1998},
 school = {Faculdade de Engenharia de Alimentos, Universidade Estadual de Campinas},
 address = {Campinas},
 pagetotal = {160},
 pagename = {f.},
}
@booklet{7.1.3-4,
 organization = {IBICT},
 title = {Manual de normas de editoração do {IBICT}},
 edition = {2},
 address = {Brasília, DF},
 year = {1993},
 pagetotal = {41}
}
@book{7.1.3-5,
 editor = {A. Houaiss},
 title = {Novo dicionário {Folha Webster's}},
 subtitle = {inglês/português, português/inglês},
 editora = {Ismael Cardim},
 editoratype= {coeditor},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Folha da Manhã},
 year = {1996},
 addendum = {Edição exclusiva para o assinante da Folha de S.\ Paulo}
}
@book{7.1.3-6,
  title = {Brasil: roteiros turísticos},
  address = {São Paulo},
  publisher = {Folha da Manhã},
  year = {1995},
  pagetotal = {319},
  note = {il.},
    illustrated = {},
  series = {Roteiros turísticos Fiat},
  addendum = {Inclui mapa rodoviário}
}
@manual{7.1.3-7,
 organization = {São Paulo {(Estado). Secretaria do Meio Ambiente.
          Coordenadoria de Planejamento Ambiental.}},
 title = {Estudo de impacto ambiental --- {EIA}, Relatório de
          Impacto ambiental --- {RIMA}},
 subtitle = {manual de orientação},
 address = {São Paulo},
 year = {1989},
 pagetotal = {48},
 series = {Série Manuais}
}
@manual{7.1.3-8,
 organization = {Museu~da~Imigração {(São Paulo, SP)} },
 title = {Museu da Imigração --- S. Paulo},
 subtitle = {catálogo},
 address = {São Paulo},
 year = {1997},
 pagetotal = {16},
}
@manual{7.1.3-9,
 organization = {Instituto Moreira Salles},
 title = {São Paulo de {V}incenzo {P}astore},
 subtitle = {fotografias: de 26 de abril a 3 de agosto de 1997, {Casa
           da cultura de Poços de Caldas, MG}},
 year = {1997},
 addendum = {1 folder. Apoio Ministério da Cultura: Lei Federal de
          Incentivo \`a Cultura}
}
@book{7.1.3-10,
 author = {M. Torelly},
 title = {Almanaque para 1949},
 subtitle = {primeiro semestre ou {A}lmanaque d'{A} {M}anhã},
 edition = {Ed. fac-sim},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Studioma: Arquivo do Estado},
 year = {1991},
 series = {Coleção Almanaques do Barão de Itararé},
 addendum = {Contém iconografia e depoimentos sobre o autor}
}
@incollection{7.2.2-1,
 author = {G. Romano},
 title = {Imagens da juventude na era moderna},
 editor = {G. Levi and J. Schmidt},
 editortype = {Org.},
 booktitle = {História dos jovens 2},
 booksubtitle = {a época contemporânea},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Companhia das Letras},
 year = {1996},
 pages = {7-16}
}
@inbook{7.2.2-2,
 author = {dos Santos, Fernando Rodrigues},
 title = {A colonização da terra do {T}ucujús},
 booktitle = {História do Amapá, {1$^o$} grau},
 edition = {2},
 address = {Macapá},
 publisher = {Valcan},
 year = {1994},
 chapter = {3},
 pages = {15-24}
}
@book{7.3.2-1,
  editor = {A. Koogan and A. Houaiss},
  title = {Enciclopédia e dicionário digital 98},
  editora = {André Koogan Breikman},
  editoratype = {director},
    furtherresp = {Direção geral de André Koogan Breikman},
  address = {São Paulo},
  publisher = {Delta: Estadão},
  year = {1998},
  addendum = {5 CD-ROM. Produzida por Videolar Multimídia}
}
@inbook{7.3.2-2,
 title = {Política},
 booktitle = {Dicionário da língua portuguesa},
 address = {Lisboa},
 publisher = {Priberam Informática},
 year = {1998},
 url = {http://www.priberam.pt/dlDLPO},
 urldate = {1999-03-08},
}
@inbook{7.3.2-3,
 organization = {São Paulo {(Estado). Secretaria do Meio Ambiente}},
 title = {Tratados e organizações ambientais em matéria de
          meio ambiente},
 booktitle = {Entendendo o meio ambiente},
 address = {São Paulo},
 volume = {1},
 url = {http://www.bdt.org.br/sma/entendendo/atual.htm},
 urldate = {1999-03-08},
 year = {1999},
}
@periodical{7.4.1.3-1,
 journal = {Revista Brasileira de Geografia},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {IBGE},
 addendum = {Trimestral. Absorveu Boletim Geográfico do IBGE. Índice acumulado. 1939--1983},
 year = {1939--},
 issn = {0034-723X}
}
@periodical{7.4.1.3-2,
 journal = {Boletim Geográfico},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {IBGE},
 year = {1943-1978},
 addendum = {Trimestral}
}
@periodical{7.4.1.3-3,
 journal = {São Paulo Medical Journal = Revista Paulista de Medicina},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Associação Paulista de Medicina},
 year = {1941-},
 addendum = {Bimensal},
 issn = {0035-0362},
 abnt-note = {O sinal de igualdade é do jeito que está no exemplo da `norma'.}
}
@article{7.4.2-1,
 title = {As 500 maiores empresas do Brasil},
 journal = {Conjuntura Econômica},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {FGV},
 volume = {38},
 number = {9},
 month = {9},
 year = {1984},
 pagetotal = {135},
 addendum = {Edição Especial}
}
@suppperiodical{7.4.2-2,
 title = {Mão-de-obra e previdência},
 journaltitle = {Pesquisa Nacional por amostra de domicílios},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {IBGE},
 volume = {7},
 year = {1983},
 addendum = {Suplemento}
}
@periodical{7.4.2-3,
 journaltitle = {Dinheiro},
 journalsubtitle = {revista semanal de negócios},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Ed.\ Três},
 number = {148},
 date = {2000-06-28},
 pagetotal = {98},
}
@article{7.4.2.1-1,
 author = {V. R. Costa},
 title = {À Margem da lei: o {P}rograma {C}omunidade {S}olidária},
 journal = {Em Pauta},
 section = {Revista da Faculdade de Serviço Social da UERJ},
 address = {Rio de Janeiro},
 number = {12},
 pages = {131-148},
 year = {1998},
}
@article{7.4.2.1-2,
 author = {C. Gurgel},
 title = {Reforma do estado e segurança pública},
 journal = {Política e administração},
 address = {Rio de Janeiro},
 volume = {3},
 number = {2},
 pages = {15-21},
 month = {9},
 year = {1997},
}
@article{7.4.2.1-3,
 author = {Tourinho, Neto, F. C.},
 title = {Dano ambiental},
 journal = {Consulex},
 address = {Brasília, DF},
 year = {1997},
 number = {1},
 series = {ano~1},
 pages = {18-23},
 month = {2}
}
@article{7.4.2.1-4,
 author = {H. C. F. Mansilla},
 title = {La controversia entre universalismo y particularismo en la filosofia de la cultura},
 journal = {Revista Latinoamericana de Filosofia},
 address = {Buenos Aires},
 volume = {24},
 number = {2},
 issue = {primavera},
 year = {1998},
}
@article{7.4.2.2.1-1,
 title = {Costura {$\times$} {P. U. R.}},
 journal = {Aldus},
 address = {São Paulo},
 series = {ano 1},
 number = {1},
 month = {11},
 year = {1997},
 addendum = {Encarte técnico, p.~8}
}
@article{7.4.2.2.1-2,
 author = {P. Naves},
 title = {Lagos andinos dão banho de belexa},
 journal = {Folha de S.\ Paulo},
 address = {São Paulo},
 date = {1999-06-28},
 addendum = {Folha Turismo, Caderno 8},
 pages = {13},
}
@article{7.4.2.2.2,
 author = {L. N. Leal},
 title = {{MP} fiscaliza com autonomia total},
 journal = {Jornal do Brasil},
 address = {Rio de Janeiro},
 pages = {3},
 date = {1999-04-25},
}
@article{7.4.2.3-1,
 author = {M. M. L. Silva},
 title = {Crimes da era digital},
 journal = {.Net},
 address = {Rio de Janeiro},
 month = {11},
 year = {1998},
 addendum = {Seção Ponto de Vista},
 url = {http://www.brazilnet.com.br/contexts/brasilrevistas.htm},
 urldate = {1998-11-28},
}
@article{7.4.2.3-2,
 author = {P. S. G. Ribeiro},
 title = {Adoção \`a brasileira},
 subtitle = {uma análise sócio-jurídica},
 journal = {Datavenia},
 address = {São Paulo},
 number = {18},
 series = {ano~3},
 year = {1998},
 month = {8},
 url = {http://www.datavenia.inf.br/frameartig.html},
 urldate = {1998-09-10},
}
@article{7.4.2.3-3,
 title = {Windows 98: o melhor caminho para atualização},
 journal = {PC World},
 address = {São Paulo},
 number = {75},
 month = {9},
 year = {1998},
 url = {http://www.idg.com.br/abre.htm},
 urldate = {1998-09-10},
}
@article{7.4.2.3-4,
 author = {I. G. Silva},
 title = {Pena de morte para o nasciturno},
 journal = {O Estado de S.~Paulo},
 address = {São Paulo},
 date = {1998-09-19},
 url = {http://www.providafamilia.org/pena_morte_nasciturno.htm},
 urldate = {1998-09-10},
}
@article{7.4.2.3-5,
 author = {R. Kelly},
 title = {Electronic publishing at {APS}: its not just online journalism},
 journal = {APS News Online},
 address = {Los Angeles},
 month = {11},
 year = {1996},
 url = {http://www.aps.org/apsnews/1196/11965.html},
 urldate = {1998-11-25},
 abnt-note = {No original está `Nov.' em vez de `nov.'. Trata-se de um boletim
            informativo de sociedade científica (APS)
	    e não de um jornal científico como afirma a `norma'.}
}
@article{7.4.2.3-6,
 title = {Arranjo tributário},
 journal = {Diário do Nordeste Online},
 address = {Fortaleza},
 date = {1998-11-27},
 url = {http://www.diariodonordeste.com.br},
 urldate = {1998-11-28}
}
@proceedings{7.5.1.2-1,
 eventtitle = {Simpósio Brasileiro de Redes de Computadores},
 number = {13},
 venue = {Belo Horizonte},
 eventdate = {1995},
 year = {1995},
 address = {Belo Horizonte},
 title = {Anais...},
 publisher = {UFMG},
 pagetotal = {655},
}
@proceedings{7.5.1.2-2,
 eventtitle =  {IUFROST International Syposium on Chemical Changes During Food
              Processing},
 eventdate = {1984},
 venue = {Valencia},
 year = {1984},
 address = {Valencia},
 title = {Proceedings...},
 publisher = {Instituto de Agroquimica y Tecnologia de Alimentos}
}
@proceedings{7.5.1.2-3,
 eventtitle = {Reunião Anual da Sociedade Brasileira de Química},
 number = {20},
 eventdate = {1997},
 venue = {Poços de Caldas},
 title = {Química},
 subtitle = {academia, indústria, sociedade: livro de resumos},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Sociedade Brasileira de Química},
 year = {1997},
}
@inproceedings{7.5.2.2-1,
 author = {Martin, Neto, L. and C. Bayer and J. Mielniczuk},
 title = {Alterações qualitativas da matéria orgânica e os
              fatores determinantes da sua estabilidade num solo podzólico
              vermelho-escuro em diferentes sistemas de manejo},
 eventtitle = {Congresso Brasileiro de Ciência do Solo},
 number = {26},
 eventdate = {1997},
 venue = {Rio de Janeiro},
 booktitle = {Resumos...},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {Sociedade Brasileira de Ciência do Solo},
 year = {1997},
 pages = {443},
 addendum = {ref. 6--141},
 abnt-note = {No original: `p. 443, ref. 6-141' em vez de `p. 443. ref. 6-141'.}
}
@inproceedings{7.5.2.2-2,
 author = {A. R. A. Brayner and C. B. Medeiros},
 title = {Incorporação do tempo em {SGDB} orientado a objetos},
 eventtitle = {Simpósio Brasileiro de Banco de Dados},
 number = {9},
 eventdate = {1994},
 venue = {São Paulo},
 booktitle = {Anais...},
 address = {São Paulo},
 publisher = {USP},
 year = {1994},
 pages = {16-29}
}
@inproceedings{7.5.2.2-3,
 author = {L. S. Souza and A. L. Borges and J. O. Rezende},
 title = {Influência da correção e do preparo do solo sobre algumas
              propriedades químicas do solo cultivado com bananeiras},
 eventtitle = {Reunião Brasileira de Fertilidade do Solo e Nutrição de Plantas},
 number = {21},
 eventdate = {1994},
 venue = {Petrolina},
 booktitle = {Anais...},
 address = {Petrolina},
 publisher = {EMPRAPA, CATSA},
 year = {1994},
 pages = {3-4}
}
@proceedings{7.5.3-1,
 eventtitle = {Congresso de Iniciação Científica da {UFPe}},
 number = {4},
 eventdate = {1996},
 venue = {Recife},
 title = {Anais eletrônicos...},
 address = {Recife},
 publisher = {UFPe},
 year = {1996},
 url = {http://www.propesq.ufpe.br/anais/anais.htm},
 urldate = {1997-01-21},
}
@inproceedings{7.5.3-2,
 author = {R. N. Silva and R. Oliveira},
 title = {Os limites pedagógicos do paradigma da qualidade total na
             educação},
 eventtitle = {Congresso de Iniciação Científica da {UFPe}},
 number = {4},
 eventdate = {1996},
 venue = {Recife},
 address = {Recife},
 booktitle = {Anais eletrônicos...},
 publisher = {UFPe},
 year = {1996},
 url = {http://www.propesq.ufpe.br/anais/anais/educ/ce04.htm},
 urldate = {1997-01-21},
}
@inproceedings{7.5.3-3,
 author = {M. R. Guncho},
 title = {A educação \`a distância e a biblioteca universitária},
 eventtitle = {Seminário de Bibliotecas Universitárias},
 number = {10},
 eventdate = {1998},
 venue = {Fortaleza},
 booktitle = {Anais...},
 address = {Fortaleza},
 publisher = {Tec Treina},
 year = {1998},
 addendum = {1~CD}
}
@inproceedings{7.5.3-4,
 author = {P. C. Sabroza},
 title = {Globalização e saúde: impacto nos perfis epidemiológicos das
             populações},
 eventtitle = {Congresso Brasileiro de Epidemiologia},
 number = {4},
 eventdate = {1998},
 venue = {Rio de Janeiro},
 booktitle = {Anais eletrônicos...},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {ABRASCO},
 year = {1998},
 addendum = {Mesa-redonda},
 url = {http://www.abrasco.com.br/epirio98/},
 urldate = {1999-01-17},
}
@inproceedings{7.5.3-5,
 author = {R. F. Krzyzanowski},
 title = {Valor agregado no mundo da informação: um meio de criar
             novos espaços competitivos a partir da tecnologia da informação
             e melhor satisfazer \`as necessidades dos clientes/usuários},
 eventtitle = {Congresso Regional de Informação em Ciências da Saúde},
 number = {3},
 eventdate = {1996},
 venue = {Rio de Janeiro},
 booktitle = {Interligações da tecnologia da informação},
 booksubtitle = {um elo futuro},
 url = {http://www.bireme.br/cgi-bin/crics3/texto?titulo = VALOR+AGREGADO+NO+MUNDO},
 urldate = {1999-01-26},
}
@patent{7.6,
 organization = {Embrapa. {Unidade de Apoio, Pesquisa e Desenvolvimento de Instrumentação
             Agropecuária (São Carlos)}},
 author = {Paulo Estevão Cruvinel},
 title = {Medidor digital multisensorial de temperatura para solos},
 number = {BR n. PI 8903105-9},
 howpublished = {26 jun. 1989, 30 maio 1995}
}
@book{7.7.1.2-1,
 organization = {Brasil},
 title = {Constituição da República Federativa do Brasil},
 type = {Constituição (1988)},
 address = {Brasília, DF},
 publisher = {Senado},
 year = {1988},
}
@article{7.7.1.2-2,
 organization = {Brasil},
 title = {Constituição  (1988). {E}menda constitucional n{$^o$}9, de 9 de novembro de 1995.
           {D}á nova redação ao art.\ 177 da {C}onstituição {F}ederal,
	   alterando e inserindo parágrafos},
 address = {São Paulo},
 month = {10/11},
 volume = {59},
 pages = {1966},
 journal = {Lex},
 section = {Coletânea de Legislação e Jurisprudência: legislação
           federal e marginália},
 year = {1995},
}
@article{7.7.1.2-3,
 organization = {Brasil},
 title = {Medida provisória n{$^o$} 1.569-9, de 11 de dezembro de 1997.
           {E}stabelece multa em operações de importação, e dá outras
	   providências.},
 publisher = {Poder Executivo},
 journal = {Diário Oficial [da] República Federativa do Brasil},
 address = {Brasília, DF},
 date = {1997-12-14},
 addendum = {Seção~1},
 pages = {29514},
}
@article{7.7.1.2-4,
 organization = {São Paulo {(Estado)}},
 title = {Decreto n{$^o$} 42.822, de 20 de janeiro de 1998.
           {D}ispõe sobre a desativação de unidades administrativas
	   de órgãos da administração direta e das autarquias do {E}estado
	   e dá providências correlatas},
 journal = {Lex},
 section = {Coletânea de Legislação e Jurisprudência},
 address = {São Paulo},
 volume = {62},
 number = {3},
 pages = {217-220},
 year = {1998},
}
@article{7.7.1.2-5,
 organization = {Brasil. {Congresso. Senado}},
 title = {Resolução n{$^o$} 17, de 1991. {A}utoriza o desbloqueio
          de {L}etras {F}inanceiras do {T}esouro do {E}stado do {R}io
	  {G}rande do {S}ul, através de revogação do parágrafo
	  2{$^o$}, do artigo 1{$^o$} da {R}esolução n{$^o$} 72, de 1990},
 journal = {Coleção de leis da República Federativa do Brasil},
 address = {Brasília, DF},
 volume = {183},
 pages = {1156-1157},
 month = {05/06},
 year = {1991},
}
@article{7.7.1.2-6,
 organization = {Brasil},
 title = {Consolidação das {L}eis do {T}rabalho. {D}ecreto-lei
	   n{$^o$}5.252 de 1 de maio de 1943. {A}prova a consolidação
	   das leis do trabalho},
 journal = {Lex},
 section = {Coletânea de Legislação: edição federal},
 address = {São Paulo},
 volume = {7},
 year = {1943},
 addendum = {Suplemento}
}
@book{7.7.1.2-7,
  organization = {Brasil},
  title = {Código civil},
  editor = {Juarez de Oliveira},
  editortype = {organizer},
  annotator = {Juarez de Oliveira},
    furtherresp = {Organização dos textos, notas remissivas e índices por Juarez de Oliveira},
  edition = {46},
  address = {São Paulo},
  publisher = {Saraiva},
  year = {1995}
}
@article{7.7.2.2-1,
 organization = {Brasil},
 title = {{T}ribunal {R}egional {F}ederal. {R}egião, 5. {A}dministrativo.
          {E}scola {T}écnica {F}ederal. {P}agamento de diferenças
	  referente a enquadramento de servidor decorrente de implantação
	  de {P}lano {{\'U}}nico de {C}lassificação e {D}istribuição
	  de {C}argos e {E}mpregos, instituído pela {L}ei n{$^o$}~8.270/91.
	  {P}redominância da lei sobre a portaria. {A}pelação cível
	  n{$^o$}~42.441-{PE} (94.05.01629-6). {A}pelante: {E}dilemos {M}amede
	  dos {S}antos e outros. {A}pelada: {E}scola {T}écnica {F}ederal
	  de {P}ernambuco. {R}elator: {J}uiz {N}ereu {S}antos. {R}ecife, 4 de
	  março de 1997},
 journal = {Lex},
 section = {Jurisprudência do STJ e Tribunais Regionais Federais},
 address = {São Paulo},
 volume = {10},
 number = {103},
 pages = {558-562},
 month = {3},
 year = {1998},
 abnt-note = {Na `norma' a última parte, a partir do volume, encontra-se incorretamente em
           itálico.}
}
@article{7.7.2.2-2,
 organization = {Brasil. {Superior Tribunal de Justiça}},
 title = {Processual {P}enal. \textit{Habeas-corpus}. {C}onstrangimento ilegal.
          \textit{Habeas-corpus} n{$^o$}~181.636-1, da 6{$^a$} {C}âmera {C}ível
	  do {T}ribunal de {J}ustiça do {E}stado de {S}ão {P}aulo,
	  {B}rasília, {DF}, 6 de dezembro de 1994},
 journal = {Lex},
 section = {Jurisprudência do STJ e Tribunais Regionais Federais},
 address = {São Paulo},
 volume = {10},
 number = {103},
 pages = {236-240},
 month = {3},
 year = {1998},
}
@inbook{7.7.2.2-3,
 organization = {Brasil. {Supremo Tribunal de Justiça}},
 title = {Súmula n{$^o$}14. {N}ão é admissível por ato
           administrativo restringir, em razão de idade, inscrição
	   em concurso para cargo público},
 booktitle = {Súmulas},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Associação dos Advogados do Brasil},
 year = {1994},
 pages = {16},
}
@article{7.7.3.2,
 author = {R. G. de Barros},
 title = {Ministério {P}úblico: sua legitimação frente ao
          {C}ódigo do {C}onsumidor},
 journal = {Revista Trimestral de Jurisprudência dos Estados},
 address = {São Paulo},
 volume = {19},
 number = {139},
 pages = {53-72},
 month = {8},
 year = {1995},
}
@article{7.7.4-1,
 organization = {Brasil},
 title = {Lei n{$^o$} 9.887, de 7 de dezembro de 1999. {A}ltera a
          legislação tributária federal},
 journal = {Diário Oficial [da] República Federativa do Brasil},
 address = {Brasília, DF},
 date = {1999-12-08},
 url = {http://www.in.gov.br/mp_leis/leis_texto.aps?Id = Lei%209887},
 urldate = {1999-12-22},
}
@book{7.7.4-2,
 organization = {Brasil. {Supremo Tribunal Federal}},
 title = {Súmula n{$^o$}14},
 addendum = {{N}ão é admissível por ato
           administrativo restringir, em razão de idade, inscrição
	   em concurso para cargo público},
 url = {http://www.truenetm.com.br/jurisnet/sumusSTF.html},
 urldate = {1998-11-29},
}
@article{7.7.4-3,
 organization = {Brasil.  {Supremo Tribunal Federal}},
 title = {Súmula n{$^o$}14. {N}ão é admissível por ato
           administrativo restringir, em razão de idade, inscrição
	   em concurso para cargo público. {J}ulgamento: 1963/12/16.
	   {SUDIN} vol. 0000-01 {PG}00037},
 journal = {Revista Experimental de Direito e Telemática},
 url = {http://www.prodau-sc.com.br/ciberjur/stf.html},
 urldate = {1998-11-29},
}
@book{7.8.3-1,
 title = {Os perigos do uso de tóxicos},
 furtherresp = {Produção de Jorge Ramos de Andrade. Coordenação
           de Maria Izabel Azevedo},
 address = {São Paulo},
 publisher = {CERAVI},
 year = {1983},
 addendum = {1 fita de vídeo (30 min), VHS, son., color.}
}
@book{7.8.3-2,
 title = {Central do {B}rasil},
 furtherresp = {Direção: Walter Salles Júnior.
             Produção: Martire de Clermont-Tonnerre e Artur Cohn.
	     Roteiro: Marcos Bernstein, João Emanuel Carneiro e
	     Walter Salles Júnior.
	     Intérpretes: Fernanda Montenegro; Marília Pera;
	     Vinicius de Oliveira; Sônia Lira; Othon Bastos;
	     Matheus Nachtergaele e outros},
 publisher = {Le Studio Canal; Riofilme; MACT Productions},
 year = {1998},
 addendum = {1 filme (106 min), son., color., 35 mm}
}
@book{7.8.3-3,
 title = {Blade {R}unner},
 furtherresp = {Direção: Ridley Scott.
	    Produção: Michael Deeley.
	    Intérpretes: Harrison Ford; Rutger Hauer; Sean Young;
	    Edward James Olmos e outros.
	    Roteiro: Hampton Fancher e David Peoples.
	    Música: Vangelis},
 address = {Los Angeles},
 publisher = {Warner Brothers},
 year = {c1991},
 addendum = {1 DVD (117 min), widescreen, color. Produzido por Warner Video Home.
           Baseado na novela ``Do androids dream of electric sheep?'' de
	   Philip K.\ Dick}
}
@misc{7.9.3-1,
 author = {K. Kobayashi},
 title = {Doença dos xavantes},
 year = {1980},
 addendum = {1 fot., color. 16 cm$\times$56 cm}
}
@article{7.9.3-2,
 author = {Fraipont, E. Amiclar {II}},
 journal = {O Estado de S.\ Paulo},
 address = {São Paulo},
 date = {1998-11-30},
 addendum = {Caderno 2, Visuais p. D2. 1 fot., p\&b.
           Foto apresentada no Projeto ABRA/Coca-cola},
 abnt-note = {Não é possível saber o que vem a ser o ``II'' (ou
           seria ``Ll''?) no nome.}
}
@misc{7.9.3-3,
 title = {O~que acreditar em relação \`a maconha},
 address = {São Paulo},
 publisher = {CERAVI},
 year = {1985},
 howpublished = {22 transparências, color., 25 cm$\times$20 cm}
}
@misc{7.9.3-4,
 title = {O~descobrimento do {B}rasil},
 furtherresp = {Fotografia de Carmem Souza. Gravação de Marcos
           Lourenço},
 address = {São Paulo},
 publisher = {CERAVI},
 year = {1985},
 howpublished = {31 diapositivos: color. + 1 fita cassete sonoro (15 min) mono}
}
@misc{7.9.3-5,
 author = {R. Samú},
 title = {Vitória},
 subtitle = {18:35 h},
 year = {1977},
 howpublished = {1 grav., serigraf., color., 46 cm$\times$63 cm. Coleção
           Particular}
}
@misc{7.9.3-6,
 author = {M. D. Mattos},
 title = {Paisagem --- {Q}uatro {B}arras},
 year = {1987},
 howpublished = {1 original de arte, óleo sobre tela, 40~cm{$\times$}50~cm.
            Coleção particular.}
}
@misc{7.9.3-7,
 title = {VASO.TIFF},
 addendum = {Altura: 1083 pixels. Largura: 827 pixels. 300 dpi. 32 BIT CMYK.
            3.5 Mb. Formato TIFF bitmap. Compactado},
 url = {C:\Carol\VASO.TIFF},
 year = {1999},
 urldate = {1999-10-28},
 abnt-note = {Na `norma' aparece o ano quando já tem a data de acesso.}
}
@misc{7.9.3-8,
 author = {R. Levi},
 title = {Edifício {C}olumbus de propriedade de {L}amberto
            {R}amengoni \`a {R}ua da {P}az, esquina da {A}venida
	    {B}rigadeiro {L}uiz {A}ntonio},
 subtitle = {n. 1930-33.},
 year = {1997},
 pagetotal = {108},
 pagename = {f.},
 howpublished = {Plantas diversas. Originais em papel vegetal}
}
@misc{7.9.3-9,
 organization = {Datum Consultoria e Projetos},
 title = {Hotel {P}orto do {S}ol {S}ão {P}aulo},
 subtitle = {ar condicionado e ventilação mecânica:
            fluxograma hidráulico, central de água gelada},
 date = {1996-07-15},
 howpublished = {Projeto final. Desenhista: Pedro. N. da obra 1744/96/Folha 10}
}
@book{7.10-1,
 title = {Atlas Mirador Internacional},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {Enciclopédia Britânica do Brasil},
 year = {1981},
}
@manual{7.10-2,
 organization = {Instituto Geográfico e Cartográfico {(São Paulo, SP)}},
 title = {Regiões de governo do {E}stado de {S}ão {P}aulo},
 address = {São Paulo},
 year = {1994},
 addendum = {Plano Cartográfico do Estado de São Paulo. Escala 1:2.000}
}
@book{7.10-3,
 title = {Brasil e parte da América do Sul},
 subtitle = {mapa político, escolar, rodoviário, turístico e regional},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Michalany},
 year = {1981},
 addendum = {1 mapa, color., 79~cm$\times$95~cm. Escala 1:600.000}
}
@manual{7.10-4,
 organization = {Instituto Geográfico e Cartográfico {(São Paulo, SP)}},
 title = {Projeto {L}ins {T}upã},
 subtitle = {foto aérea},
 address = {São Paulo},
 year = {1986},
 addendum = {Fx~28, n.~15. Escala 1:35.000}
}
@misc{7.10-5,
 title = {Landsat {TM} 5},
 address = {São José dos Campos},
 publisher = {Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais},
 year = {1987--1988},
 howpublished = {Canais 3, 4 e composição colorida 3, 4 e 5.
          Escala 1:100.000}
}
@misc{7.10-6,
 organization = {Estados Unidos. {National Oceanic and Atmospheric Administration}},
 title = {GOES-08: SE. 13 jul. 1999, 17:42Z. IR04},
 address = {Itajaí},
 publisher = {UNIVALI},
 howpublished = {Imagem de satélite: 1999071318.GIF: 557 Kb},
 abnt-note = {Não dá para entender porque a `norma' não coloca o
              título em negrito neste exemplo.}
}
@misc{7.11.1-1,
 title = {{MPB} especial},
 address = {[Rio de Janeiro]},
 publisher = {Globo: Movieplay},
 year = {c1995},
 howpublished = {1 CD (50 min)},
 series = {Globo collection},
 number = {2},
}
@misc{7.11.1-2,
 author = {Alcione},
 title = {Ouro e cobre},
 furtherresp = {Direção artistica: Miguel Propschi},
 address = {São Paulo},
 publisher = {RCA Victor},
 year = {p1988},
 howpublished = {1~disco sonoro (45~min), 33~1/3 rpm, estero, 12~pol.}
}
@misc{7.11.1-3,
 author = {L. I. L. da Silva},
 title = {{L}uiz {I}nácio {L}ula da {S}ilva},
 subtitle = {depoimento [abr. 1991]},
 furtherresp = {Entrevistadores: V. Tremel e M. Garcia},
 address = {São Paulo},
 publisher = {SENAI-SP},
 year = {1991},
 howpublished = {2~fitas cassete (120~min), 3~3/4 pps, estero.
             Entrevista concedida ao Projeto Memória do SENAI-SP}
}
@misc{7.11.1-4,
 author = {R. Fagner},
 title = {Revelação},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {CBS},
 year = {1988},
 howpublished = {1~fita cassete (60~min), 3~3/4 pps., estereo}
}
@misc{7.11.1-5,
 author = {Simone},
 title = {Face a face},
 publisher = {Emi-Odeon Brasil},
 year = {p1977},
 howpublished = {1~CD (ca. 40~min). Remasterizado em digital}
}
@inbook{7.11.2-1,
 author = {Alcione},
 title = {Toque macio. {A. Gino. [Compositor]}},
 furtherresp = {Direção Artística: Miguel Propschi},
 booktitle = {Ouro e cobre},
 address = {São Paulo},
 publisher = {RCA Victor},
 year = {p1988},
 addendum = {1~disco sonoro (45~min), 33~1/3 rpm, estéreo, 12~pol.
           Lado~A, faixa~1 (4~min 3~s)},
 abnt-note = {O compositor foi acrescentado ao título.
            No original o campo "São Paulo: RCA Victor, p1988"
            está repetido. Parece ser um erro de digitação assim como o
	    ponto em "estéreo.".}
}
@inbook{7.11.2-2,
 author = {Simone},
 title = {Jura secreta. {S. Costa, A. Silva. [Compositores]}},
 booktitle = {Face a face},
 publisher = {Emi-Odeon Brasil},
 year = {p1977},
 addendum = {1 CD (ca. 40 min). Faixa 7 (4 min 22 s).
           Remasterizado em digital.},
 abnt-note = {O compositor foi acrescentado ao título.}
}
@misc{7.11.3-1,
 author = {B. Bartók},
 title = {O mandarim maravilhoso},
 subtitle = {op. 19},
 address = {Wien},
 publisher = {Universal},
 year = {1952},
 howpublished = {1 partitura (73 p.). Orquestra}
}
@misc{7.11.3-2,
 editor = {L. Gallet},
 editortype = {Org.},
 title = {Canções populares brasileiras},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {Carlos Wehns},
 year = {1851},
 howpublished = {1 partitura (23 p.). Piano}
}
@misc{7.11.3-3,
 author = {H. Villa-Lobos},
 title = {Coleções de quartetos modernos},
 subtitle = {cordas},
 address = {Rio de Janeiro},
 year = {1916},
 howpublished = {1 partitura (23 p.). Violoncelo}
}
@misc{7.12.2-1,
 author = {M. Duchamp},
 title = {Escultura para viajar},
 year = {1918},
 howpublished = {1 escultura variável, borracha colorida e cordel, dimensões
          \textit{ad lib.} Original destruído. Cópia por
	  Richard Hamilton, feita por ocasião da retrospectiva de Duchamp
	  na Tate Gallery (Londres) em 1966. Coleção de Arturo
	  Schwarz. Título original: Sculpture for travelling}
}
@misc{7.12.2-2,
 title = {Taça de vidro \`a maneira de {V}eneza, com a imagem de
          {N}ossa {S}enhora e o menino no fuste também decorado
	  com detalhes azuis},
 howpublished = {Europa, séc. XVIII-XIX, 10,7 cm de diâm. $\times$
          24,5 cm de alt.}
}
@misc{7.12.2-3,
 title = {Bule de porcelana: família rosa, decorado com buquês e
          guirlandas de flores sobre fundo branco, pegador de tampa em
	  formato de fruto},
 howpublished = {Marca Companhia das \'Indias. China, séc. XIX.
          17 cm de alt.}
}
@misc{7.13.2-1,
 title = {Birds from Amapá},
 subtitle = {banco de dados},
 url = {http://www.bdt.org/bdt/avifauna/aves},
 urldate = {1998-11-25},
}
@misc{7.13.2-2,
 title = {\'Acaros no {E}stado de {S}ão {P}aulo (\textit{Enseius concordis})},
 furtherresp = {Banco de dados preparado por {C}arlos {H}. {W}. Flechtmann},
 organization = {Fundação Tropical de Pesquisas e Tecnologia
           "André Tosello"},
 url = {http://www.bdt.org/bdt/acarosp},
 urldate = {1998-11-28},
 abnt-note = {Este exemplo dado na `norma' parece estar todo equivocado.
           O exemplo mostra a citação como se não tivesse um autor (daí
	   a primeira palavra do título em maiúsculas. No entanto há
	   claramente um autor (a fundação). Veja como está na `norma':
	   \'ACAROS no Estado de São Paulo (\textit{Enseius concordis}):
	   banco de dados preparado por Carlos H. W. Flechtmann. In:
	   FUNDA\c C\~AO TROPICAL DE PESQUISAS E TECNOLOGIA ``ANDR\'E TOSELLO'''.
	   \textbf{Bases de Dados Tropical}: no ar desde 1985.
	   Disponível em \ldots}
}
@misc{7.13.2-3,
 title = {Bioline Discussion List. List maintained by the Bases de Dados Tropical, BDT in Brasil},
 url = {http://lisserv@bdt.org.br},
 urldate = {1998-11-25},
}
@misc{7.13.2-4,
 title = {Book announcement 13 may 1997},
 furtherresp = {Produced by J. Drummond},
 url = {http://www.bdt.org.br/bioline/DBSearch?BIOLINE-L+READC+57},
 urldate = {1998-11-25},
 abnt-note = {Não dá para entender porque na `norma' todo título foi escrito
           em maiúsculas (BOOK ANNOUNCEMENT 12 MAY 1998) e não apenas a primeira
	   palavra. Será que confundiram o título com o nome de organização?}
}
@misc{7.13.2-5,
 title = {Civitas},
 furtherresp = {Coordenação de Simão Pedro P. Marinho.
          Desenvolvido pela Pontifícia Universidade Católica de Minas
	  Gerais},
 year = {1995-1998},
 howpublished = {Apresenta textos sobre urbanismo e desenvolvimento de cidades},
 url = {http://www.gcsnet.com/oamis/civitas},
 urldate = {1998-11-27},
 abnt-note = {Claramente há aqui um nome que desempenha papel de editor, minha
           sugestão para esta citação está em \cite{7.13.2-5b}.}
}
@misc{7.13.2-5b,
 title = {Civitas},
 editor = {Marinho, Simão Pedro P.},
 editortype = {Coord.},
 publisher = {Pontifícia Universidade Católica de Minas Gerais},
 year = {1995-1998},
 addendum = {Apresenta textos sobre urbanismo e desenvolvimento de cidades},
 url = {http://www.gcsnet.com/oamis/civitas},
 urldate = {1998-11-27},
 abnt-note = {Minha sugestão para a referência \cite{7.13.2-5}.}
}
@misc{7.13.2-6,
 title = {Galeria virtual de arte do {V}ale do {P}araíba},
 address = {São José dos Campos},
 publisher = {Fundação Cultural Cassiano Ricardo},
 year = {1998},
 howpublished = {Apresenta reproduções virtuais de obras de artistas
         plásticos do Vale do Paraíba},
 url = {http://www.virtualvale.com.br/galeria},
 urldate = {1998-11-27},
 abnt-note = {Esse exemplo difere daquele mostrado na `norma'  pelo uso
           do `:' entre o endereço e a editora.}
}
@misc{7.13.2-7,
 organization = {Universidade Federal do Paraná. {Biblioteca Central}},
 title = {Normas.doc},
 subtitle = {normas para apresentação de trabalhos},
 address = {Curitiba},
 date = {1998-03-07},
 addendum = {5 disquetes, 3~$1/2$~pol. Word for Windows 7.0},
 abnt-note = {Na `norma' aparece como ``\textbf{Normas.doc.} normas para \ldots".
           Aqui a segunda parte foi colocada como \texttt{subtitle}.}
}
@misc{7.13.2-8,
 organization = {Universidade Federal do Paraná. {Biblioteca de Ciência e
           Tecnologia}},
 title = {Mapas},
 address = {Curitiba},
 year = {1997},
 howpublished = {Base de Dados em Microisis, versão 3.7}
}
@misc{7.13.2-9,
 title = {Microsoft {P}roject for {W}indows 95, version 4.1},
 subtitle = {project planning software},
 publisher = {Microsoft Corporation},
 year = {1995},
 howpublished = {Conjunto de programas. 1 CD-ROM},
 abnt-note = {Que vexame! A ABNT usa windows e word não sabe que a MS
           fica em Redmond? Ou será que o soft era pirata e não tinha o certificado
	   de licença com o endereço da MS?}
}
@misc{7.13.2-10,
 title = {Alie's play house},
 address = {Palo Alto, CA},
 publisher = {MPC/Opcode Interactive},
 year = {1993},
 howpublished = {1 CD-ROM. Windows 3.1}
}
@misc{7.13.2-11,
 title = {Pau no gato! Por quê?},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {Sony Music Book Case Multimedia Educational},
 year = {[1990]},
 howpublished = {1 CD-ROM. Windows 3.1}
}
@misc{7.13.2-12,
 author = {F. Accioly},
 title = {Publicação eletrônica \normalfont [mensagem pessoal]},
 howpublished = {Mensagem recebida por $<$mtmendes@uol.com.br$>$ em 26 jan. 2000}
}
@book{8.1.1.1-1,
 author = {Roque de Brito Alves},
 title = {Ciência criminal},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {Forense},
 year = {1995},
}
@book{8.1.1.1-2,
 author = {Toledo Damião, Regina and Antonio Henriques},
 title = {Curso de direito judrídico},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Atlas},
 year = {1995},
}
@book{8.1.1.1-3,
 author = {Luciana M. M. Passos and Albani Fonseca and Marta Chaves},
 title = {Alegria de saber},
 subtitle = {matemática, segunda série, 2, primeiro grau: livro do professor},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Scipione},
 year = {1995},
 pagetotal = {136},
}
@book{8.1.1.2,
 author = {Urani, A and others},
 title = {Constituição de uma matriz de contabilidade social para o Brasil},
 address = {Brasília, DF},
 publisher = {IPEA},
 year = {1994},
}
@book{8.1.1.4-1,
 editor = {Piccolotto Ferreira, Leslie},
 editortype = {Org.},
 title = {O fonoaudiólogo e a escola},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Summus},
 year = {1991},
}
@book{8.1.1.4-2,
 editor = {Eduardo Marcondes and de Lima, Ilda Nogueira},
 editortype = {Coord.},
 title = {Dietas em pediatria clínica},
 edition = {4},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Sarvier},
 year = {1993},
}
@book{8.1.1.4-3,
 editor = {W. Moore},
 title = {Construtivismo del movimiento educacional},
 subtitle = {soluciones},
 address = {Córdoba, AR},
 year = {1960},
}
@book{8.1.1.4-4,
 editor = {Lujan, Roger Patrón},
 editortype = {Comp.},
 title = {Um presente especial},
 furtherresp = {Tradução Sonia da Silva},
 edition = {3},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Aquariana},
 year = {1993},
 pagetotal = {167},
}
@book{8.1.1.5,
 title = {Diagnóstico do setor editorial brasileiro},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Câmara Brasileira do Livro},
 year = {1993},
 pagetotal = {64},
}
@book{8.1.1.6,
 author = {Júlio Diniz},
 title = {As pupilas do senhor reitor},
 edition = {15},
 address = {São Paulo},
 publisher = {\'Atica},
 year = {1994},
 pagetotal = {263},
 series = {Série Bom Livro}
}
@book{8.1.1.7-1,
 author = {Dante{\space}Alighieri},
 title = {A divina comédia},
 furtherresp = {Tradução, prefácio e notas: Hernâni Donato},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Círculo do Livro},
 year = {[1983]},
 pagetotal = {344},
 abnt-note = {Neste exemplo a `norma' não explica porque não foi abreviado
            o nome do autor. Para forçar o bibtex a considerar os dois nomes
	    como um só foi usado o comando {\tt space} entre o `Dante' e o
	    `Alighieri'.}
}
@book{8.1.1.7-2,
 author = {O. Gomes},
 title = {O direito de família},
 furtherresp = {Atualização e notas de Humberto Theodoro Júnior},
 edition = {11},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {Forense},
 year = {1995},
 pagetotal = {562},
}
@book{8.1.1.7-3,
 author = {Lino Albergaria},
 title = {Cinco anos sem chover},
 subtitle = {história de {L}ino {A}lbergaria},
 furtherresp = {Ilustrações de Paulo Lyra},
 edition = {12},
 address = {São Paulo},
 publisher = {FTD},
 year = {1994},
 pagetotal = {63},
 abnt-note = {Nome correto do autor é Lino \emph{de} Albergaria}
}
@manual{8.1.2.1-1,
 organization = {Associação Brasileira de Normas Técnicas},
 title = {{NBR} 10520},
 subtitle = {apresentação de citações em documentos: procedimento},
 address = {Rio de Janeiro},
 year = {1988},
}
@manual{8.1.2.1-2,
 organization = {Universidade de São Paulo},
 title = {Catálogo de teses da {U}niversidade de São Paulo, 1992},
 address = {São Paulo},
 year = {1993},
 pagetotal = {467},
}
@proceedings{8.1.2.1-3,
 organization = {Congresso Brasileiro de Biblioteconomia e Documentação},
 number = {10},
 eventdate = {1979},
 venue = {Curitiba},
 title = {Anais...},
 address = {Curitiba},
 publisher = {Associação Bibliotecária do Paraná},
 year = {1979},
 addendum = {3~v.}
}
@manual{8.1.2.2-1,
 organization = {São Paulo {(Estado). Secretaria do Meio Ambiente.}},
 title = {Diretrizes para a politica ambiental do {E}stado de {S}ão {P}aulo},
 address = {São Paulo},
 year = {1993},
 pagetotal = {35},
}
@techreport{8.1.2.2-2,
 organization = {Brasil. {Ministério da Justiça}},
 title = {Relatório de atividades},
 address = {Brasília, DF},
 year = {1993},
 pagetotal = {28},
}
@techreport{8.1.2.3-1,
 organization = {Biblioteca Nacional {(Brasil)}},
 title = {Relatório da diretoria-geral},
 subtitle = {1984},
 address = {Rio de Janeiro},
 year = {1985},
 pagetotal = {40},
}
@techreport{8.1.2.3-2,
 organization = {Biblioteca Nacional {(Portugal)}},
 title = {O 24 de julho de 1833 e a guerra civil de 1829--1834},
 address = {Lisboa},
 year = {1983},
 pagetotal = {95},
}
@book{8.2.1,
 author = {C. Pastro},
 title = {Arte sacra},
 subtitle = {espaço sagrado hoje},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Loyola},
 year = {1993},
 pagetotal = {343},
}
@book{8.2.2,
 editor = {P. E. Gonsalves},
 editortype = {Org.},
 title = {A criança},
 subtitle = {perguntas e respostas: médicos, psicólogos, professores,
           técnicos, dentistas...},
 furtherresp = {Prefácio do prof. Dr. {C}arlos da Silva Lacaz},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Cultrix: Ed.\ da USP},
 year = {1971},
 abnt-note = {No original está `prof.' em minúsculas.}
}
@article{8.2.4,
 title = {Revista Brasileira de Bibliotecnonomia e documentação},
 address = {São Paulo},
 publisher = {FEBAB},
 year = {1973--1992}
}
@periodical{8.2.5,
 title = {Boletim Estatístico [da] Rede Ferroviária Federal},
 address = {Rio de Janeiro},
 year = {1965--},
 howpublished = {Trimestral},
 abnt-note = {O ítem 8.2.5 da `norma' trata de títulos `genéricos'. Infelizmente
              o bibtex não tem como decidir se um título é genérico ou não.
          	  Este caso ainda precisa ser trabalhado.}
}
@article{8.2.6,
 author = {D. M. Leitão},
 title = {A informação como insumo estratégico},
 journal = {Ci.\ Inf.},
 address = {Brasília, DF},
 volume = {22},
 number = {2},
 pages = {118-123},
 month = {05/08},
 year = {1989},
}
@book{8.3.1-1,
 author = {D. Schaum},
 title = {Schaum's outline of theory and problems},
 edition = {5th},
 address = {New York},
 publisher = {Schaum Publishing},
 year = {1956},
 pagetotal = {204},
 abnt-note = {Na verdade a `norma' está em contradição ao
           usar \emph{Publishing} pois isso é equivalente a `Editor'. Também
	   o correto seria usar \emph{fifth} e não \emph{5th}, que é o
	   uso tradicional em bibliografias no exterior (já que querem usar
	   este campo em inglês, que o façam direito).}
}
@book{8.3.1-2,
 author = {I. Pedrosa},
 title = {Da cor \`a cor inexistente},
 edition = {6},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {L.~Cristiano},
 year = {1995},
 pagetotal = {219},
}
@book{8.3.2,
 author = {J. L. França and others},
 title = {Manual para normalização de publicações
          técnico-científicas},
 edition = {{3}. ed. rev. e aum.},
 address = {Belo Horizonte},
 publisher = {Ed. da UFMG},
 year = {1996},
 abnt-note = {Apesar de ser um manual esta entrada não foi formatada como {\tt manual}
          e sim como {\tt book} pois não se enquadra na definição de manual do bibtex.
	  Veja o que acontece se esta referência for formatada como {\tt manual} em
	  \citeonline{8.3.2b}.
	  Note que ainda aparece um `ed.' adicional que ainda precisa ser acertado no
	  estilo.}
}
@manual{8.3.2b,
 author = {J. L. França and others},
 title = {Manual para normalização de publicações
          técnico-científicas},
 edition = {{3}. ed. rev. e aum.},
 address = {Belo Horizonte},
 publisher = {Ed. da UFMG},
 year = {1996},
 abnt-note = {Aqui a referência \citeonline{8.3.2} foi formatada como {\tt manual} para
          fins de comparação.}
}
@book{8.4.1,
 author = {R. Zani},
 title = {Beleza, saúde e bem-estar},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Saraiva},
 year = {1995},
 pagetotal = {173},
}
@book{8.4.3,
 author = {Earl W. Swokowski and Vera Regina L. F. Flores and Quintão Moreno, Márcio },
 title = {Cálculo de geometria analítica},
 furtherresp = {Tradução de Alfredo Alves de Faria. Revisão
           técnica Antonio Pertence Júnior},
 edition = {2},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Makron Books do Brasil},
 year = {1994},
 addendum = {2~v.\footnote{O título deveria ser: Cálculo {\em e} geometria analítica
 e os últimos dois autores na verdade são os tradutores.}}
}
@book{8.4.4,
 author = {Lazzarini, Neto, S.},
 title = {Cria e recria},
 address = {[São Paulo]},
 publisher = {SDF Editores},
 year = {1994},
 pagetotal = {108},
}
@book{8.4.5-1,
 title = {Os~grandes clássicos das poesias líricas},
 publisher = {Ex Libris},
 year = {1981},
 pagetotal = {60},
 pagename = {f.}
}
@book{8.4.5-2,
 author = {G. Krieger and L. A. Novaes and T. Faria},
 title = {Todos os sócios do presidente},
 edition = {3},
 publisher = {Scritta},
 year = {1992},
 pagetotal = {195},
}
@book{8.5.1-1,
 author = {J. Daghlian},
 title = {Lógica e álgebra de {B}oole},
 edition = {4},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Atlas},
 year = {1995},
 pagetotal = {167},
 illustrated = {},
 note = {21~cm},
 addendum = {Bibliografia: p.~166--167},
 isbn = {85-224-1256-1}
}
@book{8.5.1-2,
 author = {M. Lima},
 title = {Tem encontro com {D}eus},
 subtitle = {teologia para leigos},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {J.~Olympio},
 year = {1985},
}
@book{8.5.2-1,
 editor = {Ana Maria Alfonso-Goldfarb and Carlos A. Maia},
 editortype = {Coord.},
 title = {História da ciência},
 subtitle = {o mapa do conhecimento},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {Expressão e Cultura},
 address2 = {São Paulo},
 publisher2 = {EUDSP},
 year = {1995},
 pagetotal = {968},
 series = {América 500 anos},
 number = {2},
 abnt-note = {Nesta referência ainda falta modificar o estilo para que seja
           acrescentado um segundo conjunto {\tt address} e {\tt publisher}.}
}
@book{8.5.2-2,
 author = {N. M. Figueiredo},
 title = {Metodologias para a promoção do uso da informação},
 subtitle = {técnicas aplicadas particularmente em bibliotecas universitárias
           especializadas},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Nobel},
 year = {1990},
}
@book{8.5.3,
 author = {Itamar Franco},
 title = {Discursos},
 subtitle = {de outubro de 1992 a agosto de 1993},
 address = {Brasília, DF},
 year = {1993},
 pagetotal = {107},
}
@book{8.5.4,
 author = {F. B. Gonçalves},
 title = {A história de {Mirador}},
 year = {1993},
}
@manual{8.5.5,
 organization = {Universidade Federal de Viçosa},
 title = {Catálogo de graduação, 1994--1995},
 address = {Viçosa, MG},
 year = {1994},
 pagetotal = {385},
}
@book{8.6.1,
 author = {C. B. Leite},
 title = {O século do desempenho},
 address = {São Paulo},
 publisher = {LTr},
 year = {1994},
 pagetotal = {160},
}
@book{8.6.2,
 author = {S. Cipolla},
 title = {Eu e a escola 2{$^a$} série},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Paulinas},
 year = {1993},
 pagetotal = {63},
}
@book{8.6.3,
 author = {E. Florenzano},
 title = {Dicionário de idéias semelhantes},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {Ediouro},
 year = {[1993]},
 pagetotal = {383},
}
@book{8.6.4,
 title = {Chave bíblica},
 address = {Brasília, DF},
 publisher = {Sociedade Bíblica do Brasil},
 year = {1970 (impressão 1994)},
 pagetotal = {511},
}
@book{8.6.5,
 author = {G. Ruch},
 title = {História geral da civilização},
 subtitle = {da {A}ntig\"uidade ao {XX} século},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {F. Briguiet},
 year = {1926-1940},
 addendum = {4~v., il., 19~cm}
}
@article{8.6.6,
 title = {Globo Rural},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Rio Gráfica},
 year = {1985--\space},
 addendum = {Mensal},
 abnt-note = {Aqui o espaço após o ano foi forçado com o comando {\tt space} para
            ficar igual ao original, muito embora esse espaço não ocorra em
	    outros exemplos.}
}
@article{8.6.7,
 title = {Desenvolvimento \& Conjuntura},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {Confederação Nacional da Indústria},
 year = {1957-1968},
 addendum = {Mensal}
}
@article{8.6.8-1,
 author = {J. C. Alcarde and A. A. Rodella},
 title = {O equivalente em carbonato de cálcio dos corretivos da acidez dos solos},
 journal = {Scientia Agricola},
 address = {Piracicaba},
 volume = {53},
 number = {2/3},
 pages = {204-210},
 month = {05/12},
 year = {1996},
}
@article{8.6.8-2,
 author = {M. J. Benetton},
 title = {Terapia ocupacional e reabilitação psicossocial: uma relação
          possível},
 journal = {Revista de Terapia Ocupacional da Universidade de São Paulo},
 address = {São Paulo},
 volume = {4},
 number = {3},
 pages = {11-16},
 month = {3},
 year = {1993},
}
@article{8.6.9-2,
 author = {E. Figueiredo},
 title = {Canadá e {A}ntilhas: línguas populares, oralidade e
          literatura},
 journal = {Gragoatá},
 address = {Niterói},
 number = {1},
 pages = {127-136},
 issue = {2º sem.},
 year = {1996},
}
@book{8.7.1-1,
 author = {E. A. Lucci},
 title = {Viver e aprender},
 subtitle = {estudos sociais, 3: exemplar do professor},
 edition = {3},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Saraiva},
 year = {1994},
 pages = {96, 7},
 abnt-note = {A última parte (``96, 7'') foi colocada num campo {\tt pages},
          não sei exatamente o que quer dizer, mas atende ao ítem 8.7.1 da
      	  `norma'\cite{NBR6023:2000}.}
}
@book{8.7.1-2,
 author = {J. F. A. Felipe},
 title = {A {P}revidência social na prática forense},
 edition = {4},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {Forense},
 year = {1994},
 pages = {viii, 236},
 abnt-note = {A última parte (``viii, 236'') foi colocada num campo {\tt pages},
              para atender ao ítem 8.7.1 da
          	  `norma'\cite{NBR6023:2000}.}
}
@book{8.7.1-3,
 author = {J. Jakubovic and M. Lellis},
 title = {Matemática na medida certa, 8. série},
 subtitle = {livro do professor},
 edition = {2},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Scipione},
 year = {1994},
 pages = {208, xxi},
 abnt-note = {A última parte (``208, xxi'') foi colocada num campo {\tt pages},
          para atender ao ítem 8.7.1 da
	  `norma'\cite{NBR6023:2000}.}}

@book{8.7.2-1,
 author = {J. Piaget},
 title = {Para onde vai a educação},
 edition = {7},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {J.~Olympio},
 year = {1980},
 pagetotal = {500},
}
@book{8.7.2-2,
 author = {F. Tabak},
 title = {A lei como instrumento de mudança social},
 address = {Fortaleza},
 publisher = {Fundação Waldemar Alcântara},
 year = {1993},
 pagetotal = {17},
 pagename = {f.}
}
@book{8.7.3,
 author = {Tourinho, Filho, F. C.},
 title = {Processo penal},
 edition = {{16.} ed. rev. e atual.},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Saraiva},
 year = {1994},
 howpublished = {4~v.},
 abnt-note = {Aqui tivemos a necessidade de `enganar' o estilo bibliográfico.
           Quando o campo edition inicia por um número o estilo adiciona
	   automáticamente um "ed.". Neste caso colocamos o número entre
	   chaves o que resolveu o problema.}
}
@book{8.7.4,
 author = {D. P. Silva},
 title = {Vocabulário jurídico},
 edition = {4},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {Forense},
 year = {1996},
 addendum = {5~v. em~3}
}
@incollection{8.7.5,
 author = {L. L. B. Rego},
 title = {O desenvolvimento cognitivo e a prontidão para alfabetização},
 editor = {T. N. Carraro},
 editortype = {Org.},
 booktitle = {Aprender pensando},
 edition = {6},
 address = {Petrópolis},
 publisher = {Vozes},
 year = {1991},
 pages = {31-40}
}
@book{8.7.6-1,
 author = {M. P. Marques and R. G. Lanzelotte},
 title = {Banco de dados e hipermídia},
 subtitle = {construindo um metamodelo para o {P}rojeto {P}ortinari},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {PUC, Departamento de Informática},
 year = {1993},
 addendum = {Paginação irregular}
}
@book{8.7.6-2,
 title = {Sistema de ensino {T}amandaré},
 subtitle = {sargentos do {E}xército e da {A}eronáutica},
 address = {[Rio de Janeiro]},
 publisher = {Colégio Curso Tamandaré},
 year = {1993},
 addendum = {Não paginado}
}
@book{8.8-1,
 author = {A. M. Cesar},
 title = {A bala e a mitra},
 address = {Recife},
 publisher = {Bagaço},
 year = {1994},
 pagetotal = {267},
 illustrated = {}
}
@book{8.8-2,
 author = {M. R. de Azevedo},
 title = {Viva vida},
 subtitle = {estudos sociais, 4.},
 address = {São Paulo},
 publisher = {FTD},
 year = {1994},
 pagetotal = {194},
 illustrated = {il. color.}
}
@book{8.8-3,
 author = {Z. Batista and N. Batista},
 title = {O foguete do {G}uido},
 furtherresp = {Ilustrações de Marilda Castanha},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Ed. do Brasil},
 year = {1992},
 pagetotal = {15},
 illustrated = {principalmente il. color.}
}
@book{8.8-4,
 author = {C. Chueire},
 title = {Marca angelical},
 furtherresp = {Ilustração Luciane Fadel},
 address = {Petrópolis},
 publisher = {Vozes},
 year = {1994},
 pagetotal = {18},
 illustrated = {somente il.},
 note = {20~cm},
 isbn = {85-326-1087-0}
}
@book{8.9-1,
 author = {J. J. Duran},
 title = {Iluminação para vídeo e cinema},
 address = {São Paulo},
 year = {1993},
 pagetotal = {126},
 note = {21~cm}
}
@book{8.9-2,
 author = {T. Chemello},
 title = {Lãs, linhas e retalhos},
 edition = {3},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Global},
 year = {1993},
 pagetotal = {61},
 illustrated = {},
 note = {16~cm {$\times$}~23~cm}
}
@book{8.10-1,
 author = {Arbex, Junior, J.},
 title = {Nacionalismo},
 subtitle = {o desafio \`a nova ordem pós-socialista},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Scipione},
 year = {1993},
 pagetotal = {104},
 illustrated = {},
 note = {23~cm},
 series = {História em aberto}
}
@book{8.10-2,
 author = {M. Carvalho},
 title = {Guia prático do alfabetizador},
 address = {São Paulo},
 publisher = {\'Atica},
 year = {1994},
 pagetotal = {95},
 note = {21~cm},
 series = {Princípios},
 number = {243},
}
@book{8.10-3,
 author = {R. Miglori},
 title = {Paradigmas e educação},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Aquariana},
 year = {1993},
 pagetotal = {20},
 note = {23~cm},
 series = {Visão do futuro},
 volume = {1},
}
@book{8.10-4,
 author = {Amaral, Sobrinho, J.},
 title = {Ensino fundamental},
 subtitle = {gastos das {U}nião e do {MEC} em 1991: tendências},
 address = {Brasília, DF},
 publisher = {IPEA},
 year = {1994},
 pagetotal = {8},
 series = {Texto para discussão},
 number = {n.~31},
 abnt-note = {O número em série não deveria de levar o `n.', este exemplo é uma
           exceção. Não sabemos por que.}
}
@book{8.10-5,
 author = {A. Rodrigues},
 title = {Teatro completo},
 furtherresp = {Organização geral e prefácio Sábato Magaldi},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {Nova Aguilar},
 year = {1994},
 pagetotal = {1134},
 note = {19~cm},
 series = {Biblioteca luso-brasileira. Serie brasileira},
 abnt-note = {Falta mesmo o acento em \emph{Série} no exemplo da norma.},
}
@book{8.11.1,
  author = {J. Carruth},
  title = {A nova casa do {B}ebeto},
  translator = {Ruth Rocha},
  editora = {Tony Hutchings},
  editoratype = {Desenhos de},
   furtherresp = {Desenhos de Tony Hutchings. Tradução Ruth Rocha},
  address = {São Paulo},
  publisher = {Círculo do Livro},
  year = {1993},
  pagetotal = {21},
  origtitle = {Moving House},
  addendum = {Título original: Moving House}
}
@book{8.11.2-1,
 author = {Saadi},
 title = {O jardim das rosas...},
 furtherresp = {Tradução de Aurélio Buarque de Holanda},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {J. Olympio},
 year = {1944},
 pagetotal = {124},
 illustrated = {},
 series = {Coleção Rubaiyat},
 addendum = {Versão francesa de: Franz Toussaint. Original árabe}
}
@book{8.11.2-2,
 author = {O Mandino},
 title = {A universidade do sucesso},
 furtherresp = {Tradução de Eugenia Loureiro},
 edition = {6},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {Record},
 year = {1994},
 pagetotal = {562},
 note = {21~cm},
 addendum = {Título original: The university of success}
}
@book{8.11.3-1,
 author = {A. B. Makau},
 title = {Esperanza de la educación hoy},
 address = {Lisboa},
 publisher = {J.~Piaget},
 year = {1962},
 reprinted-from = {8.11.3-1b}
}
@book{8.11.3-1b,
 editor = {W. Moore},
 title = {Construtivismo del movimiento educacional},
 subtitle = {soluciones},
 address = {Córdoba, AR},
 year = {1960},
 pages = {309-340},
 abnt-note = {Essa referência ainda traz importantes problemas de implementação.
          No original aparecem dois campos address/publisher. A segunda
	  ocorrência desses campos por enquanto é ignorada pelo estilo.}
}
@article{8.11.3-2,
 author = {M. F. Lion and J. Andrade},
 title = {Drogas cardiovasculares e gravidez},
 reprinted-text = {Separata de},
 journal = {Arquivos Brasileiros de Cardiologia},
 address = {São Paulo},
 volume = {37},
 number = {2},
 pages = {125-127},
 year = {1981},
}
@monography{8.11.4-1,
 author = {M. L. C. Morgado},
 title = {Reimplante dentário},
 year = {1990},
 type = {Especialização},
 school = {Faculdade de Odontologia, Universidade Camilo Castelo Branco},
 pagetotal = {51},
 pagename = {f.},
 address = {São Paulo}
}
@mastersthesis{8.11.4-2,
 author = {U. A. M. Araújo},
 title = {Máscaras inteiriças Tukúna},
 subtitle = {possibilidade de estudo de artefatos
          de museu para o conhecimento do universo indígena},
 year-presented = {1985},
 year = {1986},
 pagetotal = {102},
 pagename = {f.},
 type = {Mestrado em Ciências Sociais},
 school = {Fundação Escola de Sociologia Política de São Paulo},
 address = {São Paulo},
 abnt-note = {No original: `São Paulo. 1985.', ou seja um ponto após o endereço ao
          invés de uma vírgula que aparentemente deveria ser o correto.}
}
@monography{8.11.4-1b,
 author = {M. L. C. Morgado},
 title = {Reimplante dentário},
 year = {1990},
 type = {Especialização},
 school = {Faculdade de Odontologia, Universidade Camilo Castelo Branco},
 pagetotal = {51},
 pagename = {f.},
 address = {São Paulo}
}
@monography{8.11.4-1c,
 author = {M. L. C. Morgado},
 title = {Reimplante dentário},
 year = {1990},
 type = {Especialização},
 school = {Faculdade de Odontologia, Universidade Camilo Castelo Branco},
 pagetotal = {51},
 pagename = {f.},
 address = {São Paulo}
}
@book{8.11.5-1,
 author = {R. Laurenti},
 title = {Mortalidade pré-natal},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Centro Brasileiro de Classificação de Doenças},
 year = {1978},
 addendum = {Mimeografado}
}
@article{8.11.5-2,
 author = {J. L. C. Marins},
 title = {Massa calcificada da naso-faringe},
 journal = {Radiologia Brasileira},
 address = {São Paulo},
 number = {23},
 year = {1991},
 addendum = {No prelo}
}
@inproceedings{8.11.5-3,
 author = {W. Malagrino and others},
 title = {Estudos preliminares sobre os efeitos de baixas concentrações
          de detergentes amiônicos na formação do bisso em
	  \emph{Branchidontas solisianus}},
 eventtitle = {Congresso Brasileiro de Engenharia Sanitária e Ambiental},
 number = {13},
 venue = {Maceió},
 eventdate = {1985},
 pubstate = {Não publicado},
 abnt-note = {O original difere completamente, não ficou claro porque a `norma'
              neste caso fugiu completamente da formatação dos outros exemplos.},
 annotation = {A norma traz:
                MALAGRINO, W. et al. \textbf{Estudos preliminares sobre os efeitos de
                baixas concentrações de detergentes amiônicos na formação do
                bisso em \emph{Branchidontas solisianus}}. 1985. Trabalho apresentado
                ao 13º Congresso Brasileiro de Engenharia Sanitária e Ambiental,
                Maceió, 1985.
              },
}
@book{8.11.5-4,
 author = {R. Zilberman},
 title = {A leitura e o ensino da literatura},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Contexto},
 year = {1988},
 reprinted-text = {Recensão de},
 reprinted-from = {8.11.5-4b}
}
@article{8.11.5-4b,
 author = {E. T. Silva},
 journal = {Ci.\ Inf.},
 address = {Brasília, DF},
 volume = {17},
 number = {2},
 month = {07/12},
 year = {1988},
}
@book{8.11.5-6,
 author = {S. B. Holanda},
 title = {Caminhos e fronteiras},
 edition = {3},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Companhia das Letras},
 year = {1994},
 pagetotal = {301},
 note = {21~cm},
 illustrated = {},
 addendum = {Inclui índice},
 isbn = {85-7164-411-X}
}
@book{8.11.5-7,
 author = {T. Pelosi},
 title = {O caminho das cordas},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {Anais},
 year = {1993},
 pagetotal = {158},
 illustrated = {},
 note = {21~cm},
 addendum = {Bibliografia: p. 115--158}
}
@book{8.11.5-8,
 author = {D. Tringali},
 title = {Escolas literárias},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Musa},
 year = {1994},
 pagetotal = {246},
 note = {21~cm},
 addendum = {Inclui bibliografias}
}
@misc{8.11.5-9,
 title = {Resprin},
 subtitle = {comprimidos},
 furtherresp = {Responsável técnico Delosmar R.\ Bastos},
 address = {São José dos Campos},
 publisher = {Johnson \& Johnson},
 year = {1997},
 addendum = {Bula de remédio},
 abnt-note = {Não sabemos porque na `norma' foi formatado desse jeito.
           Seria mais sensato colocar a empresa como autora e formatar
	   como {\tt manual}. Afinal o que é uma bula senão um manual?
	   Veja na referência \citeonline{8.11.5-9b} a nossa sugestão de
	   formatação.}
}
@manual{8.11.5-9b,
 title = {Resprin},
 subtitle = {comprimidos},
 furtherresp = {Responsável técnico Delosmar R.\ Bastos},
 address = {São José dos Campos},
 organization = {Johnson \& Johnson},
 year = {1997},
 addendum = {Bula de remédio},
 abnt-note = {Esta é a nossa sugestão de formatação para a referência
           \citeonline{8.11.5-9}.}
}
@book{8.11.5-11,
 author = {M. S. Cardim},
 title = {Constitui o ensino de 2$^o$ grau regular noturno uma verdadeira educação
          de adultos?},
 address = {Curitiba},
 publisher = {Universidade Federal do Paraná, Setor de Educação},
 year = {1984},
 addendum = {3 microfichas. Redução de 1:24.000}}

@book{9.1-1,
 author = {Cretella, Júnior, J.},
 title = {Do impeachment no direito brasileiro},
 address = {[São Paulo]},
 publisher = {R. dos Tribunais},
 year = {1992},
 pagetotal = {107},
 abnt-note = {A paginação no exemplo da `norma' está `p.~107'.}
}
@article{9.1-2,
 title = {Boletim~estatístico [da] {R}ede {F}erroviária {F}ederal},
 address = {Rio de Janeiro},
 year = {1965},
 pages = {20},
 abnt-note = {A paginação no exemplo da `norma' está `p.~20'.}
}
@book{9.2.2-1,
 author = {G. Freyre},
 title = {Casa grande \& senzala},
 subtitle = {formação da família brasileira sob regime de economia
          patriarcal},
 address = {Rio de Janeiro},
 publisher = {J.~Olympio},
 year = {1943},
 howpublished = {2~v.}
}
@book{9.2.2-2,
 author = {G. Freyre},
 title = {Sobrados e mocambos},
 subtitle = {decadência do patriarcado rural no Brasil},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Ed.~Nacional},
 year = {1936},
 abnt-note = {O certo deveria ser `Nacional'  e não `Ed.~Nacional'.}
}
@book{9.2.3-1,
 author = {G. Freyre},
 title = {Sobrados e mocambos},
 subtitle = {decadência do patriarcado rural no Brasil},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Ed.~Nacional},
 year = {1936},
 pagetotal = {405},
}
@book{9.2.3-2,
 author = {G. Freyre},
 title = {Sobrados e mocambos},
 subtitle = {decadência do patriarcado rural no Brasil},
 address = {São Paulo},
 publisher = {Ed.~Nacional},
 year = {1938},
 edition = {2},
 pagetotal = {410},
}
